村上春樹回信香港女生：走過的民主路不會白費

我們想讓你知道的是
「請你們繼續努力，一點一滴改變這個世界。我仍會為你們加油。」

日本作家村上春樹一月開設網站「村上先生的地方」，在網上回覆讀者問題。一名23歲香港女生於是發信問：「作為文學愛好者和喜歡寫作的年輕人，我們到底可以怎樣去動搖高牆？」她起初以為問題被「河蟹」，但最近她收到村上的回信：「請你們繼續努力，一點一滴改變這個世界。我仍會為你們加油。」

蘋果日報報導，香港女生Miffy曾因有香港人視佔領為阻礙感到灰心，又認為雨傘運動結束後，不少人當作沒發生過。

Miffy在友人協助下以日文撰寫提問，在信中以「來自香港的示威者」自居，除了提問如何「撼動」高牆，她又感謝村上去年底公開勉勵雨傘運動參與者，指其「雞蛋與高牆」論已成為流行曲素材。

以下引述報導中翻譯的村上回信：
「很多事情未能盡如人意，讓我感到可惜。但我認為你們為民主而走的路，最終絕不會白費。現在乍看像是『甚麼都沒發生過』，但在看不到的地方，確實起了絲毫變化。你們走過的路，已化作事實留下來，沒有人可以無視這些事實。世界亦會根據這些事實而改變。今後，請你們繼續努力，一點一滴改變這個世界。我仍會為你們加油。」

上述提問在1月20日發出，村上終於在前天以電郵回覆，Miffy坦言當時感動得差點要哭。

Miffy指於大學時期曾往土耳其交流，碰上「土耳其之春」運動爆發，當時民眾紮營佔領公園，每天晚上均佔據街道，不滿政府把伊斯坦堡市中心的小公園改建成購物中心。Miffy呼籲曾支持雨傘運動的港人，即使不滿激進派行徑，也不要失去信念。

村上春樹去年出席德國柏林一個文學獎頒獎儀式時，公開聲援香港的佔中青年，他當時藉由柏林圍牆於25年前倒塌一事，勉勵佔中青年打破阻礙其爭取民主的高牆。

村上春樹性格大膽敢言，曾指摘日本人在二戰及福島核電事故後都逃避責任，以及將問題歸咎於天災，令日本與鄰國關係越來越差。

「雞蛋與高牆」
2009年，村上在以色列接受耶路撒冷文學獎，但頒發獎項的以色列政府，當時不停空襲迦薩，備受國際和平團體批評。日本輿論因此要求村上春樹避嫌而拒領該獎項，否則將抵制其作品。

最後村上春樹仍出席頒獎典禮，卻在以色列總統佩雷斯面前批抨以色列的軍事行動，直指以色列在加沙地區的軍事行動令大量平民喪生，分別以高牆和雞蛋借喻以色列的轟炸及平民，「假如這裏有堅固的高牆和撞牆破碎的雞蛋，我總是站在雞蛋一邊。無論高牆多麼正確和雞蛋多麼錯誤，我也還是站在雞蛋一邊」。

雖然係old news 但放喺今日依然岩用 香港人加油